---
layout: investigation.html
title: "درعا"
date: 2018-01-17
desc: "تحقيق"
image: /assets/investigations/russian-attacks.png
drafts: true
dataset: hospital
type: incident
---

# استهداف المراكز الصحية في درعا

في يوم السبت 23 حزيران\\يونيو 2018 بدأت قوّات الحكومة السوريّة هجوماً على معاقل المعارضة المسلّحة في محافظة درعا جنوب سوريا؛ بعد عدّة أيّام من قصف مكثّف على المنطقة بدأ يوم الثلاثاء 19 حزيران\\يونيو.

استهدُفت بلدة بصر الحرير شمال شرقي درعا بأكثر من 41 غارة جويّة مع إلقاء مروحيّات النظام أكثر من ثمانية براميل على المنطقة ليلة السبت ويوم الأحد 23-24 حزيران\\يونيو؛ وذلك حسب ناشطين ووسائل إعلام. ذكر راديو روزنة أ[نّ طائرات حربيّة روسيّة كانت قد شنّت غارات كثيفة](https://www.google.com/url?q=http://www.rozana.fm/ar/%25D8%25A7%25D9%2584%25D8%25B1%25D8%25A6%25D9%258A%25D8%25B3%25D9%258A%25D8%25A9/%25D8%25A3%25D8%25AE%25D8%25A8%25D8%25A7%25D8%25B1/1/%25D9%2585%25D8%25AD%25D8%25AA%25D9%2588%25D9%2589/34466/%25D9%2582%25D8%25B5%25D9%2581-%25D8%25B1%25D9%2588%25D8%25B3%25D9%258A-%25D9%2585%25D9%2583%25D8%25AB%25D9%2591%25D9%2581-%25D8%25B9%25D9%2584%25D9%2589-%25D8%25AF%25D8%25B1%25D8%25B9%25D8%25A7...-%25D8%25A8%25D8%25B9%25D8%25AF-%25D8%25B9%25D8%25A7%25D9%2585-%25D8%25B9%25D9%2584%25D9%2589-%2522%25D8%25AE%25D9%2581%25D8%25B6-%25D8%25A7%25D9%2584%25D8%25AA%25D8%25B5%25D8%25B9%25D9%258A%25D8%25AF%2522&sa=D&ust=1540401317190000) على المناطق الخاضعة لسيطرة فصائل المعارضة في درعا لأوّل مرّة بعد نحو عام على موافقة روسيا على وقف إطلاق النار في المنطقة.

## منطقة خفض التصعيد

ورغم دخول المنطقة لاتفاقية ”خفض التصعيد“ [برعاية روسية \- ايرانية \- تركية منذ أيّار ٢٠١٧](https://www.google.com/url?q=https://www.youtube.com/watch?v%3D5cF-gIL8yzk&sa=D&ust=1540401317191000)، والذي يشمل ادلب وبعض أجزاء محافظات اللاذقية وحماة وحلب وشمال محافظة حمص والغوطة الشرقية والجنوب السوري بمدينتي درعا والقنيطرة، إلا آن قوات نظام الأسد شنّت حملة عسكرية على أرياف درعا الشرقي من بينها هجوم على مركز بصر الحرير الطبي في بلدة "بصر الحرير". [وتقع بلدة ”بصر الحرير“](https://www.google.com/url?q=https://goo.gl/maps/VQz9XEU6qSS2&sa=D&ust=1540401317192000) جنوب شرق العاصمة ”دمشق“ حيث تبعد عنها ٩٠ كم وتعتبر هامة استراتيجياً لقربها من الاتوستراد الدولي.

![](/assets/investigations/Daraa2018/image32.png)

![](/assets/investigations/Daraa2018/image38.jpg)

![](/assets/investigations/Daraa2018/image11.jpg)

![](/assets/investigations/Daraa2018/image20.jpg)

![](/assets/investigations/Daraa2018/image18.jpg)

في 24 حزيران\\يونيو 2018 في الساعة 14:16؛ نشرت [شبكة مؤيّدة للنظام السوري](https://www.google.com/url?q=https://www.facebook.com/Manqolmain/photos/a.139275016166461/1777805855646694/?type%3D3%26theater&sa=D&ust=1540401317193000) خريطة لسيطرة القوى تبيّن موقع بلدة بصر الحرير الاستراتيجي بالنسبة لقوّات المعارضة المسلّحة.

![](/assets/investigations/Daraa2018/image23.png)

نشرت الشبكة الإخباريّة Syria News Kit عن [قصف مدينة بصر الحرير من قبل طائراتٍ حربية](https://www.google.com/url?q=https://www.facebook.com/SyriaNewsKit/posts/2091692427715370&sa=D&ust=1540401317194000) ، إضافة إلى [إلقاء مروحيات تابعة للنظام براميل متفجّرة](https://www.google.com/url?q=https://www.facebook.com/SyriaNewsKit/posts/2091692604382019&sa=D&ust=1540401317194000)  على المدينة صباح 24 حزيران\\يونيو.

تداول ناشطون [فيديو لطائرة](https://www.google.com/url?q=https://www.facebook.com/tunza.santhong/posts/1112941155513047&sa=D&ust=1540401317195000) من نوع ميغ تحلّق على ارتفاع منخفض فوق بلدة بصر الحرير، نُشر هذا الفيديو في الساعة 14:44 من يوم 24 حزيران\\يونيو.

![](/assets/investigations/Daraa2018/image2.png)

عند معاينة الطائرة الظاهرة في الفيديو استنتج فريق الأرشيف السوري البحثي أنّ الطائرة من نوع MiG-23

![](/assets/investigations/Daraa2018/image25.png)

طائرة الـ MiG 23- [المصدر](https://www.google.com/url?q=https://en.wikipedia.org/wiki/Mikoyan-Gurevich_MiG-23&sa=D&ust=1540401317196000)

يرجّح فريق الأرشيف السوري البحثي أن تكون الطائرة مستخدمة من قبل السلاح الجوّي السوري، نظرًا إلى أن روسيا لم تعد تستخدم طائرة الـ MiG-23، في حين يستخدمها سلاح الجو السوري على نطاق واسع.
[في الرابط](https://www.scramble.nl/orbats/syria/airforce) معلومات عن الطائرة، استخدامها من قبل سلاح الجوّ السوري، وأهم مطارات النظام السوري العسكريّة ونلاحظ أنّ أقرب تلك المطارات لمكان تنفيذ الغارات هي مطار خلخلة العسكري في ريف السويداء ومطار مرج رحيل التي تحوي طائرات من طراز MiG-23 ML.

![](/assets/investigations/Daraa2018/img26.png)

صورة [من موقع سكرامبل](https://www.scramble.nl/orbats/syria/airforce)  لطائرة MiG-23 ML سوريّة أثناء هبوطها

في 24 حزيران\\يونيو بدأت بعض الشبكات والناشطين بتداول الأنباء عن اقتحام بلدة بصر الحرير من قبل الجيش النظام السوري والميليشيات المرافقة له؛ ففي الساعة 11:01 [نشرت شبكة شام المعارضة](https://www.google.com/url?q=https://www.facebook.com/radioshamfm/posts/1676073642445923&sa=D&ust=1540401317196000) خبرًا عن بدء دخول الجيش النظامي إلى البلدة، كما أكّدت [إحدى الشبكات المؤيّدة](https://www.google.com/url?q=https://www.facebook.com/Qarfa.Alaan/photos/a.1637946516223083/2273177062700022/?type%3D3&sa=D&ust=1540401317197000) مشاركة قوّات النمر بالهجوم وبدء دخولهم إلى البلد في الساعة 10:56. في الساعة 15:14 نشرت [صفحة قوّات النمر](https://www.google.com/url?q=https://www.facebook.com/permalink.php?story_fbid%3D268311490394968%26id%3D221590625067055&sa=D&ust=1540401317197000) على فيسبوك صورة لعناصرها في بلدة بصر الحرير، ونشرت [شبكة مؤيّدة أخرى](https://www.google.com/url?q=https://www.facebook.com/497626773986237/videos/511630019252579/?__xts__%5B0%5D%3D68.ARB71ioqJjn54ZVyKz-PkQYmLsEWBcz644XaMSQ7oTam2m-usU7sb-fiRGb-E2SR_HmwLfn5zMGXUDHrZqC3agVM2-89HwIWV0mLjnJSsa8EGzC-Djz2evZ8vAWims6izdOmhqXcaLFE_VcfYZMhp-oH5G5tw3HIv0pxG_yWPT72T9Q5xS1N%26__tn__%3D-R&sa=D&ust=1540401317198000) فيديو لقصف مدفعي على بلدة بصر الحرير في الساعة 9:19 من صباح 24 حزيران\\يونيو.

في الساعة 16:15 من نفس اليوم؛ تحدث أحد الناشطين في منشور له على فيسبوك [عن قصف البلدة من قبل الطيران الروسي](https://www.google.com/url?q=https://www.facebook.com/permalink.php?story_fbid%3D688186038187071%26id%3D100009870429016&sa=D&ust=1540401317198000)، وكان حساب موالٍ للحكومة السورية قد نشر مقطع [فيديو](https://www.google.com/url?q=https://www.facebook.com/permalink.php?story_fbid%3D264076851030317%26id%3D100022840131964&sa=D&ust=1540401317199000) في الساعة 12:36 لما وصفه قصف للطيران الحربي على بلدة بصر الحرير.

في الساعة 12:37؛ نفت [إحدى الشبكات الإخباريّة](https://www.google.com/url?q=https://www.facebook.com/Syrian.watchers/posts/274286033118467&sa=D&ust=1540401317199000) دخول الجيش النظامي إلى بلدة بصر الحرير، وأكّدت مساندة الطيران الحربي الروسي للجيش النظامي والميليشيات المرافقة وقيامه بقصف البلدة.

مساء 24 حزيران\\يونيو؛ بدأ الجيش النظامي السوري والميليشيات المرافقة له بالدخول إلى بلدة بصر الحرير، حيث نشرت [إحدى الصفحات المؤيّدة على الفيسبوك](https://www.google.com/url?q=https://www.facebook.com/192944268106401/videos/255907208476773/&sa=D&ust=1540401317200000) خبر دخول الجيش السوري إلى البلدة في الساعة 19:41، كما نشر أ[حد مقاتلي الجيش النظامي السوري](https://www.google.com/url?q=https://www.facebook.com/abdallah.malah.52/posts/245331846241435&sa=D&ust=1540401317200000) في الفرقة الخامسة صورةً له على الخطوط الأماميّة للبلدة في الساعة 19:44.

الجدير بالذكر أنّه وفي يوم 26 حزيران\\يونيو،  [نشرت صفحة لواء ذو الفقار على الفيسبوك](https://www.google.com/url?q=https://www.facebook.com/permalink.php?story_fbid%3D2139514872985165%26id%3D1825406404396015&sa=D&ust=1540401317201000) [صورًا](https://www.google.com/url?q=http://archive.fo/siL0d&sa=D&ust=1540401317201000) التُقطت في بصر الحرير لبعض مقاتليها المشاركين في العمليّات العسكريّة في محافظة درعا، [ويعدّ اللواء](https://www.google.com/url?q=https://www.terrorism-info.org.il/en/hezbollah-iran-handled-shiite-militias-integrated-syrian-army-campaign-take-control-south-syria/&sa=D&ust=1540401317201000) قوّة عسكريّة عراقيّة تدار من قبل إيران.

![](/assets/investigations/Daraa2018/image41.png)

## الاستهداف الأوّل: مركز الرعاية الصحيّة في بلدة بصر الحرير:

-   الموقع: درعا \- بلدة بصر الحرير
-   الأهداف المزعومة: مركز رعاية صحية
-   التاريخ: 24 حزيران\ يونيو 2018 في الساعة 17:00
-   الضربة الجوية الأولى:
-   الهجمات:
-   القتلى الذين تم الإبلاغ عنهم:
-   الجرحى الذين تم الإبلاغ عنهم:
-   المفقودون:
-   الذخائر التي تم تحديدها: غير متوفر
-   المسؤول المحتمل عن الهجوم: القوات الجوية السوريّة أو الروسية

### ماذا حدث؟

في ٢٥ حزيران\\يونيو ٢٠١٨؛ نشرت [منظمة "أوسوم" على صفحتها على الفيسبوك](https://www.google.com/url?q=https://www.facebook.com/uossm.org/posts/1757864507626270&sa=D&ust=1540401317203000) خبرا لاستهداف مركز الرعاية الصحية في بلدة بصر الحرير في درعا بتاريخ ٢٤ يونيو ٢٠١٨ في الساعة الخامسة بعد الظهر ما تسبب بأضرار واسعة النطاق؛ بعد أن كان يقدم خدماته لما يقارب ال ٥٠٠٠ شخص من أبناء المنطقة.

![](/assets/investigations/Daraa2018/image24.png)

تأسس [”آوسوم“ اتحاد منظمات الرعاية والإغاثة الطبية السورية](https://www.google.com/url?q=http://www.uossm.org/&sa=D&ust=1540401317204000) في فرنسا بداية عام ٢٠١٢؛ ويهدف لتقديم الرعاية الطبية للسوريين في سوريا ودول اللجوء حيث يقدم الدعم الطبي الكامل على صعيد الأدوية والمستهلكات الطبية وتدريب الكوادر الطبية.

نشرت وكالة نبأ الإعلامية أيضا [صورا من درعا](https://www.google.com/url?q=https://www.nabaa-sy.com/2018/06/25/%25D8%25A8%25D8%25A7%25D9%2584%25D8%25B5%25D9%2588%25D8%25B1-%25D8%25AE%25D8%25B1%25D9%2588%25D8%25AC-%25D9%2585%25D8%25B4%25D9%2581%25D9%2589-%25D8%25A8%25D8%25B5%25D8%25B1-%25D8%25A7%25D9%2584%25D8%25AD%25D8%25B1%25D9%258A%25D8%25B1-%25D8%25A7%25D9%2584%25D9%2585%25D9%258A%25D8%25AF%25D8%25A7%25D9%2586%25D9%258A-%25D8%25B9/&sa=D&ust=1540401317205000) لتعرض ”مركز الرعاية الصحية الأولية“ التابع لمنظمة ”اوسوم“في بلدة "بصر الحرير“ لغارات مكثفة. ما يلي صور وكالة نبأ:

![](/assets/investigations/Daraa2018/image39.jpg)

في الصورة التالية يمكن ملاحظة لوغو منظمة "آوسوم" الطبية مما يؤكد على أنها الراعية لهذه المشفى.

![](/assets/investigations/Daraa2018/image28.jpg)

في الساعة 17:53؛ نشر ناشط على فيسبوك [منشورًا حول خروج مشفى بصر الحرير عن الخدمة نتيجة لغارات للطيران الحربي الروسي](https://www.google.com/url?q=https://www.facebook.com/galal.altellawi.9/posts/481411515648473&sa=D&ust=1540401317206000).

في الساعة 19:42 نشرت [شبكة حوران نيو](https://www.google.com/url?q=https://www.facebook.com/2187202808178227/photos/basw.Abr-fU4rGblz8LrJf9GVbFThACmbg0rtGdnZ8forn1xfcs_yi55GZz-PClAJcAnBX5WiJ-JbBDOJdEEj9jdAg2XJoSjJQ44tUtLsPazIsyixH_JvhY_cQONpQGX3Je9a-pmDH6UOaDNg9nnkdPrLcMf3n3SGm-kunPhQPnqX6uWmfRgp_C-1x32a8FMDPN5JjZD5UWXMwlrpLeeoJjVwGcqc_xtbk-LfIoIpta9i9bdNeLXco1puzmZxRJolIsLo85W8dtj1hA0HYLEJ0HeKKmFY.735360299815375.367163090110166.2187370148161493.582531632131153.619958388388477.619958341721815.619371565113826.619957195055263.662948727422776/2187370148161493/?type%3D1%26opaqueCursor%3DAbojCcXk7J2K-fK1j7PQE7l5z85HvJ0ER4X2R41yQptUimE56Ffcsp8nSEaGCSe9L-BiidDxjLZ2NT7rA062t2B1fMZcy-xvQERz3nhKPkmg2nPOtiabd8nguOGwjUay55CHYihKfynGyQaNWAeRzH5E_tMbLUFRYDN2i90oLmb4rIBuDdsrwis74915nHNGDUvHls0_1L1IwNGisA3uHYePkiJ6oRt6Mc7VLtmgQOoMyMEmQ7chSxBl0Dtx6i1jINpWD_SDPfl70b1HmgsG6D8QsKr2m6Ys3lDwuE8BY0bZMtlrFvhd3Ys9p8Ihq_xljpDf8LS8q3PmOSZZUMvRqG4bsgtC3AVCLzYMXxMxvp0UMPqlV01HaLPItDc63U-k2M58O2Gown9v2xoQsf9HCyWzwrvETz79JGoZGSTLcvjY-DTZqhOqICMrViC2qOIg8PhmD2b_nGEWl3waiawUlpgiH2pfLsyXv2kKi9-EOPD8-pB9EGhlHoNtSDRloNacb0FeoYrH0DZMt-1vuwWoiLjAiMpI7nAetKFDfrucrS734Wq_KD6oqc27dKtTXxwO57pPNTPQcXNFKK4uCv6mujDhu5D6yXjEV5Kl1YZPR16tI7sHmM5xNDeKwvc9RmdU2lwLREloVGJdCLBFeLrHSzT5Zxf5cQdmN-zo_Yrf1ENX1FLSBIRBYEScaupPaqnkn5I&sa=D&ust=1540401317208000)ز صورة لمشفى بصر الحرير والأضرار التي لحقت به من القصف؛ يظهر في الصورة ما يبدو وكأنّه حفرة ناجمة عن القصف.

![](/assets/investigations/Daraa2018/image37.png)

في الساعة 21:16 [نشرت إحدى شبكات الأخبار](https://www.google.com/url?q=https://www.facebook.com/Syrian.watchers/posts/274610629752674&sa=D&ust=1540401317209000) أنباء عن استهداف مشفى بصر الحرير بقصف عنيف من الطائرات الحربية الروسية، تبعه استهداف الطائرات الروسيّة لمشفى مدينة الحراك؛ الأمر الذي أخرج المشفَيين عن الخدمة.

الجدير ذكره أنّه مركز بصر الحرير كان قد افتُتح في 15 تشرين الثاني\\نوفمبر2009 تحت مسمّى [مركز طبّ الأسرة](https://www.google.com/url?q=http://bosrharir.reefnet.sy/index.php?option%3Dcom_content%26view%3Darticle%26id%3D414:2009-11-15-15-19-13%26catid%3D2:2009-02-14-07-40-41&sa=D&ust=1540401317210000) من قبل الحكومة السوريّة.

![](/assets/investigations/Daraa2018/image40.png)

![](/assets/investigations/Daraa2018/image19.png)

![](/assets/investigations/Daraa2018/image1.png)

عند مطابقة الصور؛ نستطيع التأكيد أنّ المركز الذي قصف في 2018 هو ذات المركز الذي تمّ افتتاحه عام 2009

![](/assets/investigations/Daraa2018/image21.jpg)

![](/assets/investigations/Daraa2018/image36.jpg)

نلاحظ هنا تطابق المدخلين الرئيسيّين والبوابة ولونها.

### تحديد الموقع الجغرافي

[نشرت قناة الجزيرة مقطع فيديو](https://www.google.com/url?q=https://www.youtube.com/watch?v%3DlrD4rY0nCS4&sa=D&ust=1540401317212000)  بتاريخ 1آب/أغسطس 2015 يظهر جولة في مدينة بصر الحرير على الطريق العام بالقرب من مجمع مدارس يليها مكان المركز الصحي؛ ومن خلال هذا الفيديو تم التعرف على [موقع المركز الصحي](https://www.google.com/url?q=https://goo.gl/maps/uMzSWTgFf112&sa=D&ust=1540401317212000) الذي تم استهدافه بتاريخ 24/6/2018.

ما يلي صور من مقطع الفيديو:

![](/assets/investigations/Daraa2018/image6.png)

صورة للمدرسة التي تظهر بجانب المركز الطبّي

![](/assets/investigations/Daraa2018/image34.png)

صورة للمركز الطبّي

![](/assets/investigations/Daraa2018/image12.png)

يظهر لاحقاً مئذنة جامع بمحاذاة المدرسة والمركز الطبّي

بعد مطابقة الصورالمنشورة على عدّة صفحات ومقارنتها بفيديو قناة الجزيرة؛ تمكّن الفريق البحثي للأرشيف السوري من تحديد موقع المركز الطبّي والمدرسة والجامع

![](/assets/investigations/Daraa2018/image31.jpg)

![](/assets/investigations/Daraa2018/image17.png)

![](/assets/investigations/Daraa2018/image29.png)

صورة من الأقمار الصناعية للمركز الطبي

![](/assets/investigations/Daraa2018/image7.png)

صورة من الأقمار الصناعية للمركز الطبي وتظهر بجانبه المدرسة

### تحليل بيانات الطيران


## الاستهداف الثاني: مركز الدفاع المدني في بلدة بصر الحرير

-   الموقع: درعا
-   الأهداف المزعومة: مركز الدفاع المدني في بصر الحرير
-   التاريخ: ٢٤ يونيو ٢٠١٨
-   الضربة الجوية الأولى:
-   الهجمات:
-   القتلى الذين تم الإبلاغ عنهم:
-   الجرحى الذين تم الإبلاغ عنهم:
-   المفقودون:
-   الذخائر التي تم تحديدها: سلاح المدفعيّة
-   المسؤول المحتمل عن الهجوم: القوات السورية

في 24 حزيران\\يونيو في الساعة 15:43؛ نشرت صفحة [الدفاع المدني السوري](https://www.google.com/url?q=https://www.facebook.com/SyriaCivilDefense/posts/1035007486655006&sa=D&ust=1540401317216000) على فيسبوك صوراً لاستهداف مركز الدفاع المدني في بلدة بصر الحرير، إضافة إلى صور تظهر آثار القصف على مشفى ميداني في البلدة، وأشارت الصفحة إلى أن فرق الدفاع المدني استُهدفت بشكل مباشر بعد قصف مدفعي استهدف بلدة بصر الحرير ممّا أدّى إلى خروج سيّارة الإطفاء عن الخدمة بشكل كامل.

![](/assets/investigations/Daraa2018/image9.png)

![](/assets/investigations/Daraa2018/image5.png)

![](/assets/investigations/Daraa2018/image22.png)

وكانت مصادر إعلامية من بصر الحرير قد أفادت [لعنب بلدي](https://www.google.com/url?q=https://www.enabbaladi.net/archives/237050&sa=D&ust=1540401317218000) يوم الأحد 24 حزيران، أن القصف الصاروخي والغارات الجوية استهدفت الأحياء السكنية بشكل مركز، وطالت مركز “الدفاع المدني”، ما أدى إلى خروجه عن الخدمة وتضرر السيارات فيه بشكل كبير.

![](/assets/investigations/Daraa2018/image26.png)

![](/assets/investigations/Daraa2018/image27.jpg)

موقع مركز الدفاع المدني ومرآب المركز شمال بلدة بصر الحرير


## الاستهداف الثالث: مشفى بلدة المسيفرة

-   الموقع: درعا
-   الأهداف المزعومة: مشفى بلدة المسيفرة
-   التاريخ: ٢٨ يونيو ٢٠١٨
-   الضربة الجوية الأولى:
-   الهجمات: 3
-   القتلى الذين تم الإبلاغ عنهم:
-   الجرحى الذين تم الإبلاغ عنهم:
-   المفقودون:
-   الذخائر التي تم تحديدها: غير متوفر
-   المسؤول المحتمل عن الهجوم: القوات الجوية الروسية أو السورية

![](/assets/investigations/Daraa2018/image10.jpg)

![](/assets/investigations/Daraa2018/image4.jpg)

![](/assets/investigations/Daraa2018/image13.jpg)

في 28 حزيران\\يونيو 2018 تدوال ناشطون وشبكات إخباريّة، [من بينها قناة حلب اليوم،](https://www.google.com/url?q=https://www.facebook.com/HalabTodayTV/posts/2279677372049688&sa=D&ust=1540401317221000) أنباء عن مجزرة قام بها الطيران الروسي في بلدة المسيفرة جنوب درعا منذ ساعات الصباح الباكر تسببت بمقتل حوالي 25 ضحيّة جرّاء استهداف أحد الملاجئ.

وبحسب [عنب بلدي](https://www.google.com/url?q=https://www.enabbaladi.net/archives/237965&sa=D&ust=1540401317221000) فإن مركز الدفاع المدني في درعا كان قد أفاد أنّ الطيران الحربي نفّذ صباح يوم 28 حزيران\\يونيو أكثر من 150 غارة جويّة على مدن وبلدات المحافظة.

نشر [أحد الناشطين](https://www.google.com/url?q=https://www.facebook.com/mahmoud.alshara/posts/10155685241177934&sa=D&ust=1540401317222000) خبراً عن استهداف كل من مركز الدفاع المدني في المسيفرة ومشفى صيدا وخروجهما عن الخدمة بواسطة سلاح الجو الروسي صباح 27 حزيران\\يونيو 2018.

في 29 حزيران\\يونيو في الساعة 14:56؛ نشرت [الشبكة السوريّة لحقوق الإنسان](https://www.google.com/url?q=http://ar.sn4hr.org/sites/news/2018/06/29/%25D9%2582%25D9%2588%25D8%25A7%25D8%25AA-%25D8%25A7%25D9%2584%25D9%2586%25D8%25B8%25D8%25A7%25D9%2585-%25D8%25A7%25D9%2584%25D8%25B3%25D9%2588%25D8%25B1%25D9%258A-%25D8%25A7%25D9%2584%25D8%25B1%25D9%2588%25D8%25B3%25D9%258A-%25D8%25AA%25D9%2582%25D8%25B5%25D9%2581-%25D9%2585%25D8%25B4%25D9%2581%25D9%2589-%25D9%2581%25D9%258A/&sa=D&ust=1540401317222000) خبرًا عن استهداف الطيران السوري أو الروسي للمستشفى المركزي في بلدة المسيفرة ممّا أدّى إلى دمار كبير في بناء المشفى وإصابة معدّاته بأضرار ماديّة كبيرة وخروجه عن الخدمة، وأتى هذا الاستهداف بحسب الشبكة في 26 حزيران\\يونيو 2018.

![](/assets/investigations/Daraa2018/image33.png)

كما نشرت إحدى  [الشبكات الإخباريّة](https://www.google.com/url?q=http://www.faifaonline.net/portal/2018/06/29/429777.html&sa=D&ust=1540401317223000) خبرًا مفاده أن الطيران الروسي كان قد استهدف يوم الخميس 28 حزيران\\يونيو 2018 مشفى بلدة المسيفرة المركزي بغارتين جويّتين؛ ما أدى إلى مقتل مدني وجرح 14 آخرين، وخروج المشفى عن الخدمة بشكل كامل، حسب مصدر طبي.

![](/assets/investigations/Daraa2018/image14.png)

نشرت [وكالة الأناضول فيديو](https://www.google.com/url?q=https://twitter.com/aa_arabic/status/1012394327954411520&sa=D&ust=1540401317224000) للمشفى يوضح آثار الدمار إثر استهدافه، ونستطيع سماع دوي الطائرات في الأجواء وقصفها أهدافًا أخرى أثناء تسجيل الفيديو.

![](/assets/investigations/Daraa2018/image15.png)

![](/assets/investigations/Daraa2018/image8.png)

صور للمشفى

![](/assets/investigations/Daraa2018/image3.png)

لافتة للجمعيّة الطبيّة السوريّة الأمريكيّة SAMS للعيادة الصحيّة الإنجابيّة داخل المشفى من [فيديو وكالة الأناضول](https://www.google.com/url?q=https://www.aa.com.tr/ar/vg/%25D8%25A7%25D9%2584%25D9%2581%25D9%258A%25D8%25AF%25D9%258A%25D9%2588-%25D9%2585%25D8%25B9%25D8%25B1%25D8%25B6/%25D8%25A7%25D9%2584%25D8%25B7%25D9%258A%25D8%25B1%25D8%25A7%25D9%2586-%25D8%25A7%25D9%2584%25D8%25B1%25D9%2588%25D8%25B3%25D9%258A-%25D9%258A%25D8%25AF%25D9%2585%25D8%25B1-%25D9%2585%25D8%25B4%25D9%2581%25D9%2589-%25D9%2585%25D8%25B1%25D9%2583%25D8%25B2%25D9%258A%25D8%25A7-%25D9%2581%25D9%258A-%25D8%25AF%25D8%25B1%25D8%25B9%25D8%25A7-%25D8%25A7%25D9%2584%25D8%25B3%25D9%2588%25D8%25B1%25D9%258A%25D8%25A9-&sa=D&ust=1540401317225000)

أفاد الطبيب محمد صالح ل[وكالة الأناضو](https://www.google.com/url?q=https://www.aa.com.tr/ar/%25D8%25A7%25D9%2584%25D8%25AF%25D9%2588%25D9%2584-%25D8%25A7%25D9%2584%25D8%25B9%25D8%25B1%25D8%25A8%25D9%258A%25D8%25A9/%25D8%25A7%25D9%2584%25D8%25B7%25D9%258A%25D8%25B1%25D8%25A7%25D9%2586-%25D8%25A7%25D9%2584%25D8%25B1%25D9%2588%25D8%25B3%25D9%258A-%25D9%258A%25D8%25AF%25D9%2585%25D8%25B1-%25D9%2585%25D8%25B4%25D9%2581%25D9%2589-%25D9%2585%25D8%25B1%25D9%2583%25D8%25B2%25D9%258A%25D8%25A7-%25D9%2581%25D9%258A-%25D8%25AF%25D8%25B1%25D8%25B9%25D8%25A7-%25D8%25A7%25D9%2584%25D8%25B3%25D9%2588%25D8%25B1%25D9%258A%25D8%25A9-/1190145&sa=D&ust=1540401317226000)[ل](https://www.google.com/url?q=https://www.aa.com.tr/ar/%25D8%25A7%25D9%2584%25D8%25AF%25D9%2588%25D9%2584-%25D8%25A7%25D9%2584%25D8%25B9%25D8%25B1%25D8%25A8%25D9%258A%25D8%25A9/%25D8%25A7%25D9%2584%25D8%25B7%25D9%258A%25D8%25B1%25D8%25A7%25D9%2586-%25D8%25A7%25D9%2584%25D8%25B1%25D9%2588%25D8%25B3%25D9%258A-%25D9%258A%25D8%25AF%25D9%2585%25D8%25B1-%25D9%2585%25D8%25B4%25D9%2581%25D9%2589-%25D9%2585%25D8%25B1%25D9%2583%25D8%25B2%25D9%258A%25D8%25A7-%25D9%2581%25D9%258A-%25D8%25AF%25D8%25B1%25D8%25B9%25D8%25A7-%25D8%25A7%25D9%2584%25D8%25B3%25D9%2588%25D8%25B1%25D9%258A%25D8%25A9-/1190145&sa=D&ust=1540401317227000) "إن المشفى التابع للجمعية الطبية السورية الأمريكية (سامز) تعرض للقصف بالصواريخ الفراغية من قبل الطيران الروسي عندما كان يقدم الخدمات الطبية للسكان من مدن وبلدات ريف درعا، ما أدى إلى مقتل مدني وإصابة 14 آخرين، قسم منه بحالة خطرة".

وأوضح الصالح أن الطائرات الروسية والسورية قصفت منذ بداية الحملة على درعا قبل نحو 10 أيام، أربعة مراكز طبية في الريف الشرقي، ومركزين للشرطة الحرة والدفاع المدني السوري.

نشرت [صحيفة تشرين](https://www.google.com/url?q=http://tishreen.news.sy/?p%3D174154&sa=D&ust=1540401317227000) الحكوميّة في 2 تمّوز\\يوليو 2018 صوراً لسيطرة القوات السورية على ما دعته مشفى ميداني في المسيفرة، ووردت صورة لافتة الجمعيّة الطبيّة السوريّة الأمريكيّة SAMS بين الصور.

![](/assets/investigations/Daraa2018/image35.png)

تمكن فريق الأرشيف السوري من تحديد موقع مشفى المسيفرة ومطابقة الموقع باستخدام الصور السابقة لواجهة المشفى.

![](/assets/investigations/Daraa2018/image30.jpg)

![](/assets/investigations/Daraa2018/image16.jpg)

[موقع مشفى المسيفرة](https://www.google.com/url?q=https://www.google.com.tr/maps/place/Al%2BMusayfrah,%2BSyria/@32.6286715,36.3302903,64m/data%3D!3m1!1e3!4m5!3m4!1s0x151bc3520a7a1ecb:0x34da3a3319e820ee!8m2!3d32.6323838!4d36.3335563&sa=D&ust=1540401317228000) غرب البلدة


إضافة إلى ذلك؛ يوم 24 حزيران\\يونيو في الساعة 16:40؛ نشرت صفحة مؤيدة للحكومة السورية [أنباء عن استهداف مشفى الحراك أيضاً وتدميره بشكل كامل](https://www.google.com/url?q=https://www.facebook.com/permalink.php?story_fbid%3D1470196566417855%26id%3D704645222972997&sa=D&ust=1540401317230000).

بحسب مراسل [راديو روزنة](https://www.google.com/url?q=http://rozana.fm/ar/%25D8%25A7%25D9%2584%25D8%25B1%25D8%25A6%25D9%258A%25D8%25B3%25D9%258A%25D8%25A9/%25D8%25A3%25D8%25AE%25D8%25A8%25D8%25A7%25D8%25B1/1/%25D9%2585%25D8%25AD%25D8%25AA%25D9%2588%25D9%2589/34518/%25D8%25AE%25D8%25B1%25D9%2588%25D8%25AC-6-%25D9%2585%25D8%25B3%25D8%25AA%25D8%25B4%25D9%2581%25D9%258A%25D8%25A7%25D8%25AA-%25D8%25B9%25D9%2586-%25D8%25A7%25D9%2584%25D8%25AE%25D8%25AF%25D9%2585%25D8%25A9-%25D9%2588%25D8%25AA%25D9%2588%25D8%25A7%25D8%25B5%25D9%2584-%25D9%2586%25D8%25B2%25D9%2588%25D8%25AD-%25D8%25A7%25D9%2584%25D9%2585%25D8%25AF%25D9%2586%25D9%258A%25D9%258A%25D9%2586&sa=D&ust=1540401317231000) في درعا، فإن القصف المكثف ليلة الثلاثاء 26 حزيران\\يونيو 2018 أسفر عن خروج ثلاث مستشفيات في بلدات صيدا والجيزة والغارية الشرقية قرب الحدود الأردنية، فيما خرج مستشفى مدينة نوى عن الخدمة عصر الثلاثاء.

أما يوم الأحد 24 حزيران\\يونيو 2018، فقد خرج فيه عن الخدمة كل من مستشفى ومركز الدفاع المدني في مدينة الحراك؛ ومستشفى بصر الحرير الميداني، جراء قصف جوي لطائرات حربية روسية وأخرى للنظام.
